% !TEX encoding = UTF-8 Unicode
\chapter{Modules et Makefile}
	
	\section{Modules et OCaml}

\par Lors de notre prmière soutenance, nous n'avions pas réussi à implémenter un système de modules dans notre programmec ce qui avait pour effet principal d'obtenir un fichier principal de plus de 400 lignes. Pour certains cela était normal et n'en que peu à faire de ce genre de choses mais pour nous, il devenait presque impossible de lire et comprendre notre propre code tellement le fichier était long et peu ordonné.
\par Nous avons donc décidé de mettre en place un système de modules dans notre programme et ainsi nous obtenions un code plus clair, plus aéré et plus facile à débogger car quand quelque chose plantait (ce qui restait extrèmement rare soit dit en passant), il nous suffisait de nous fier au module qui avait été  à l'origine des problèmes qui auraient pu survenir lors de l'exécution de notre OCR.
\par En réalité, nous avions déjà pu toucher de loin les modules et ce grâce au module SDL. En effet, nous utilisions des fonctions implémentées dans le module SDL pour l'affichage et le chargement de l'image. Il ne nous restait plus qu'à faire de même pour notre propre code et ainsi nous rendre les choses plus simples.
\par Le principal problème auquel tout le monde est confronté est le problème des dépendances entre le fichiers. Si par exemple, dans un fichier, nous faisons appel à un autre module, il faut que ce dernier soit compilé avant le premier fichier. Cependant, ce problème est simplement réglé en modifiant la règle de compilation présente dans le Makefile, ce qui sera expliqué par la suite.
\par Comme nous l'avons vu, la programmation par modules et fichiers séparés permet une meilleure compréhension du code et des erreurs que ce-dernier peut produire. C'est donc un atout en tout point car il accélère la mise en oeuvre du programme mais améliore aussi le temps qui nous mettons pour le développement et dans la recherche des erreurs.
\newpage
	\section{Makefile}
	
\par Lors des prémices de notre projet, quand nous avions encore un code qui tenait dans un seul fichier, nous n'avions pas eu de problèmes quant à la compilation de notre projet. Un problème est malencontreusement survenu lorsque nous nous sommes mis à vouloir mettre en oeuvre un système par de compilation par modules séparés : le module SDL n'était plus reconnu.
\par Il ne s'agissait pas d'un problème venant des dépendances, lais plutôt d'un problème provenant du fait que le module SDL ne pouvait pas être utilisé dans plusieurs fichiers de notre projet. Après moult et moult tentatives de réinstallation de SDL, d'OCaml et autres, nous sommes finalement parvenus à résoudre le problème de compilation. Pour cela nous avons utilisé le programme ocamlfind, qui est un programme fourni avec ocaml-findlib. Comme son nom l'indique, il permet de trouver tout seul où sont suitués et installés les  différents fichiers compilés de SDL yant un rapport avec OCaml. Ocamlfind nous a donc finallement permi de rendre la compilation des fichiers et des dépendances quasi automatique : il n'y a qu'à fournir le nom des modules complémentaires à notre projet pour que tout soit aussi compilé par le programme de compilation \og classique \fg{}.
\\
\par Notre Makefile est composé de deux grandes règles : la règle principale qui compile le projet en lui-même et une autre règle qui permet de désinstaller notre OCR en supprimant le fichier exécutable et l'ensemble des fichiers sources compilés qui ont été nécessaires à la compilation générale.
\par Pour la compilation générale de notre projet, nous utilisons le programme ocamlopt. Nous lui associons les options d'ocamlfind qui sont -linkpkg et -package suivis de l'ensemble des packets nécessaires tels que bigarray, sdl, sdl.image, lablgtk2, etc \ldots Tout ceci est suivi de la liste des fichiers sources de notre projet, l'ordre des dépendances étant respecté. Finalement, nous créons le fichier exécutable grâce à l'option -o suivi du nom que l'on veut donner à l'exécutable.